\section*{\S \ \ Preliminares}

É preciso lembrar algumos resultados do curso de Álgebra Linear I, podem ser aprofundados se queser nos capítulos 5 e 6 de \cite{MA719}. Também, algumas propiedades e detalhes do anel de polinômios.  

%\begin{definition}%[]
%    Um par \((A, +)\) é chamado de \emph{grupo abeliano} se \(A\neq \emptyset\) e \(+: A\times A \to A\) é uma operação binaria tal que, \(\forall a, b, c \in A\): 
%    \begin{enumerate}[left = 1.7cm]
%        \item[(G1)] Asocia, \((a+b)+c = a + (a+c)\). 
%        \item[(G2)] Tém neutro, \(\exists ! e \in A : a+e =e+a = a\).  
%        \item[(G3)] Tém inversos, \(\exists ! (-a) \in A : a + (-a)= (-a)+a=e \). 
%        \item[(G4)] Comuta, \(a+b = b + a\). 
%    \end{enumerate}
%\end{definition}

%\begin{definition}
%    Um \emph{corpo} é uma tripla \((\F, +, \cdot)\) onde \(\F\neq \emptyset\) e \(+,\cdot : \F\times \F \to \F\) são operações binarias tais que,
%    \begin{enumerate}[left = 1.7cm]
%        \item[(C1)] \((\F,+)\) é grupo abeliano. 
%        \item[(C2)] O produto \(\cdot\), asocia, comuta e \((\F,\cdot)\setminus \{0\}\) é grupo abeliano.
%        \item[(C3)] Distributividade, \(\forall x,y,z \in \F\), \((x+y)\cdot z= x\cdot z + y\cdot z\). 
%    \end{enumerate}
%\end{definition}

\subsection*{Espaços Vetoriais}

\begin{definition}
   Sejam \(\F\) um corpo, e \(V\neq \emptyset\). Um \(\F\)\emph{-espaço vetorial} é uma tripla \((V,+,\cdot)\) onde, \(+:V\times V \to V\) e \(\cdot : \F \times V \to V\) são operações tais que, \(\forall \lambda, \mu \in \F\), \(\forall v, w \in V\), temos, 
   \begin{enumerate}[left =1.7cm]
        \item[(V1)] \((V,+)\) é grupo abeliano.  
        \item[(V2)] \((V,\cdot)\) asocia, \(\lambda \cdot(\mu \cdot v) = (\lambda \cdot \mu) \cdot v\).  
        \item[(V3)] Distributividade I, \((\lambda + \mu ) \cdot v = \lambda \cdot v + \mu\cdot  v\).  
        \item[(V4)] Distributividade II, \(\lambda \cdot (v+ w) = \lambda \cdot v + \lambda \cdot w\).  
        \item[(V5)] Neutro da multiplicação (por escalar), \(1 \cdot v = v \).  
   \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
    Um subconjunto \(W \subseteq V\) não vacío é dito de \emph{subespaço}, denotamos \(W\leq V\), se \(\forall w_1, w_2 \in W\), \(\forall \lambda \in \F\), temos \( w_1 + \lambda w_2 \in W \).   
\end{definition}

\begin{definition}
    Sejam \(\alpha = (v_i)\) uma familia de vetores em \(V\) e \(m\in \N\). Uma \emph{combinação linear} de \(\alpha\), é um vetor em \(V\) da forma \(v = \sum_{j\leq m} x_{i_j}v_{i_j}\), onde \(x_{i_j} \in \F\).
\end{definition}

\begin{note}
    Denotamos por \([\alpha]\), ao conjunto de todas as combinações lineares de \(\alpha\), repare que \([\alpha]\leq V\). Também, se \(\alpha = \{v\}\) então \([\alpha] = [v] = \F v\). 
\end{note}

\begin{definition}
    Uma familia \(\alpha = (v_i)\) é l.i. sse \(\forall j \in I\), \(v_j \notin [\alpha \setminus \{v_j\}]\). Alem disso, se \([\alpha] = V\) então \(\alpha\) é chamada de \emph{base} de \(V\). 
\end{definition}

\theoremnum{5.5.1.}
\begin{theorem}
    Todo espaço vetorial tém base e quaisquer duas bases tém mesma cardinalidade. \textcolor{gray}{\(\rightarrow \) \cite[Pág. 185]{MA719}}%\textcolor{gray}{\(\rightarrow\) O Teorema da para definir \(\dim V := \#\alpha\)}
\end{theorem}

\begin{definition}
    Seja \(\alpha\) uma base de \(V\). Então, \(\dim V := \# \alpha\) é a \emph{dimensão} de \(V\).  
\end{definition}

\begin{definition}
    Seja \((V_i)\) familia de subespaços em \(V\), definimos a soma deles somo sendo \(\sum V_i := \left[\bigcup V_i\right]\). A soma é direta se \(\forall j\in I\), \(V_j \cap \sum_{i\neq j} V_i =\{0\}\). 
\end{definition}

\begin{note}
    Se a soma é direta escrevemos \(\bigoplus V_i\). 
\end{note}

\propositionnum{5.3.7.}
\begin{proposition}
    \label{prop:5.3.7}
    A soma \(\sum V_i\) é direta \(\leftrightharpoons\) \(\forall v\in \sum V_i\), \(\exists m\in \N \) e \(\exists! v_{i_j} \in V_{i_j}\) tais que \(v = \sum_{j\leq m} v_{i_j}\). \textcolor{gray}{\(\rightarrow\)  \cite[Pág. 174]{MA719}} 
\end{proposition}

\propositionnum{5.4.6.}
\begin{proposition}
    \label{prop:5.4.6}
    Sejam \(\alpha = (v_i)\) e \(V_i = \F v_i\) então \(\alpha\) é l.i. \(\leftrightharpoons\) \(\sum \F v_i\) é direta. 
\end{proposition}

\newcommand{\comentario}[1]{\textcolor{gray}{\(\rightarrow\) #1}}

\begin{corollary}
    \(\alpha\) é base \(\leftrightharpoons\) \(\forall i\in I,\ v_i \neq 0\) e \(V = \bigoplus \F v_i\). Logo, da \(\square \) \ref{prop:5.3.7} temos que \(\forall v\in V\), \(\exists m \in \N\) e \(\exists !x_{i_j} \in \F\) tais que \(v = \sum_{j\leq m } x_{i_j}v_{i_j}\). \comentario{\cite[Pág. 178]{MA719}}
\end{corollary}

\begin{note}
Os \(x_{i_j}\) são as \emph{coordenadas} de \(v\) na base \(\alpha\), identificamos comumente,  
\[(x_{i_j}) =: [v]_\alpha \sim  [ x_{i_1}, \cdots,  x_{i_m}]^T \in M_{m\times 1}(\F).\]
\end{note}
\- \vspace{-1.4cm}
\propositionnum{ \hspace{-0.3cm}}


\subsection*{Transformações Lineares}

\begin{definition}
    Sejam \(V\) e \(W\) \(\F\)-espaços vetoriais. Uma função \(T: V \to W\) é dita \emph{linear} se \(\forall v_1, v_2 \in V\) e \(\forall \lambda \in \F \) tém-se que \(T(v_1 + \lambda v_2) = T(v_1) + \lambda T(v_2)\). 
\end{definition}

\begin{definition}
    Sejam \(T: V \to W\) linear, \(\alpha = (v_j)\) e \(\beta = (w_i)\) bases de \(V\) e \(W \) respetivamente. Então, se \([T(v_j)]_\beta= (a_{ij})\), a \emph{matriz asociada} \([T]_\beta^\alpha := (a_{ij})\) determina \(T\) no sentido que, \(\forall v \in V\), \([T(v)]_\beta = [T]_\beta^\alpha [v]_\alpha\). 
\end{definition}

\begin{note}
    Se \(W= V \) e \(T = \id_{_V}\), então \([\id_{_V}]^\alpha_\beta\) é a matriz cambio de base. 
\end{note}

\theoremnum{6.1.6.}
\begin{theorem}
    \label{thm:6.1.6}
    Sejam \(\alpha = (v_i)\) base de \(V\) e \(\beta = (w_i)\) familia de vetores em \(W\), então \(\exists ! T:V\to W \) linear tal que \(\forall i \in I,\ T(v_i) = w_i\). 
\end{theorem}
    
\begin{note}
    O espaço vetorial das funções \(f: V \to W\), com a soma e o produto usuais é denotado no texto como \(\mathcal{F}(V,W)\).   
\end{note}

\renewcommand{\hom}{\operatorname{Hom}_\F}
\newcommand{\ehom}{\operatorname{End}_\F}

\begin{definition}  
  \(\hom(V,W):= \{T \in \mathcal{F}(V,W): T \text{ é linear}\} \). Se \(V = W\) então denotamos \(\ehom(V) = \hom(V,V)\).\footnote{"\(\operatorname{Hom}\)" vém de homomorfismo e "\(\operatorname{End}\)" de endomorfismo.}   
\end{definition}   

\propositionnum{0.1.}
\begin{proposition}
    %Sejam \(\alpha\) e \(\beta\) bases de \(V\) e \(W\) respetivamente, então, 
\label{prop:0.1}
    Algumas propiedades coletadas de \cite[Seç. 6.1]{MA719}. 
    \begin{enumerate}[left = 0.55cm, label = (\alph*)]
        \item \(\hom(V,W) \leq \mathcal{F}(V,W)\). 
        \item Sejam \(\alpha = (v_j)\) e \(\beta = (w_i) \) bases de \(V\) e \(W\) fixas. A função  \(\zeta : \hom(V,W) \ni T \mapsto [T]^\alpha_\beta \in M_{\#I \times \#J}(\F) \) é linear e injetora. 
        \item Sejam \(\gamma, \ \alpha\) e \(\beta\) bases de \(U,\ V\) e \(W\), \(S \in \hom(U,V)\) e \(T\in \hom(V,W)\) então \(T\circ S \in \hom(U,W)\) e \([T\circ S]^\gamma_\beta = [T]^\alpha_\beta [S]^\gamma_\alpha\).
        \item Se \(\alpha \) e \(\beta \) são bases de \(V\) e \(W\), e \(T \in \hom(V,W)\) é invertivél então \(T^{-1} \in \hom(W,V)\) e \([T^{-1}]^\beta_\alpha = ([T]^\alpha_\beta)^{-1}\).
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{definition}
    \(T\in \hom(V,W)\) é um \emph{isomorfismo} se fora sobrejetivo. Dois espaços são \emph{isomorfos}, \(V\cong W\), se \(\exists T\in \hom(V,W)\) isomorfismo.  
\end{definition}

\begin{note}
    A transformação \(\zeta\) do ítem (b) é sobrejetiva se \(\#J < \infty\).
\end{note}

\theoremnum{6.1.9.}
\begin{theorem}
    \(V\cong W\) \(\leftrightharpoons\) \(\dim V = \dim W\). \comentario{\cite[Pág. 191]{MA719}}
\end{theorem}

\propositionnum{\ \hspace{-0.3cm}}
\begin{proposition}
    Seja \(T\in \hom(V,W)\). Se \(U \leq V\) e \(U'\leq W\) então também \(T(U)\leq W\) e \(T^{-1}(U')\leq V\). \comentario{\cite[Pág. 199]{MA719}}
\end{proposition}

\begin{definition}
    \centering 
    \(V_{_T} := T^{-1}(\{0\}) = \mathcal{N}(T)\) \  e \  \(\operatorname{Im}(T) := T(V)\). 
\end{definition}

\begin{note}
    Chamamos estos espaços especiais de \emph{núcleo} e \emph{imagem} de \(T\) e suas dimensões de \emph{nulidade} e \emph{posto}. 
\end{note}

\theoremnum{6.3.6.}
\begin{theorem}
    \(\dim V = \dim V_{_T} + \dim V(T)\). \comentario{\cite[Pág. 201]{MA719}}
\end{theorem}

\propositionnum{6.3.9.}
\begin{proposition}
    \(T \) é injetora \(\leftrightharpoons\) \(V_{_T} = \{0\}\). \comentario{\cite[Pág. 202]{MA719}}
\end{proposition}

\begin{definition}
    Sejam \(\lambda \in \F\) e \(V_\lambda = \{v\in V: T(v) = \lambda v \}\). Se \(\exists v\in V_\lambda \setminus\{0\}\) então \(V_\lambda\) é \emph{autoespaço} e \(v\) um \emph{autovetor}, ambos associados ao \emph{autovalor} \(\lambda\). 
\end{definition}

%\begin{note}
%    No \cite[Pág. 208]{MA719} tém a primeira e equivalente definição de autoespaço como sendo . 
%\end{note}

\begin{definition}
    \(T\) é \emph{diagonalizavél} se \(\exists \beta \) base de \(V\) formada por autovetores.
\end{definition}

\begin{note}
    No caso diagonalizavél e tudo perfeito de mais, pois se \(\lambda_j\) são os autovalores dos \(v_j \in \beta \) então, \([T]^\beta_\beta = \operatorname{diag}(\lambda_j)\). Em versão matricial temos,
    \[[T]^\beta_\beta = [\id_{_V}]^\alpha_\beta [T]^\alpha_\alpha [\id_{_V}]^\beta_\alpha \ \ \sim \ \ B = P^{-1} A P.\]
    É sabido que não todos os operadores são diagonalizavéis. O objetivo do \cite[Cap. 8]{MA719} é ver que, ainda assim, sempre e possivél levar \(T\) a uma matriz quasi-diagonal $B$ (Formas Canônicas). 
\end{note}

\subsection*{O Anel de Polinômios \(\mathcal{P}(\F)\)}

Não vou aprofundar nos detalhes relaçoados com anels, fica muito longe. Por tanto, recomendo rever os conceitos de anel, ideal, domínio de integridade, ideal principal, PID e UFD-Algoritmo de Euclides. 
%\begin{definition}
%    Seja \(R\neq \emptyset \). Um \emph{anel} é uma tripla \((R, +, \cdot) \), com operações tais que, 
%    \begin{enumerate}[left = 1.6cm]
%        \item[(R1)] \((A,+)\) é grupo comutativo.
%        \item[(R2)] \((A, \cdot)\) é asociativa e tém neutro. 
%        \item[(R3)] A multiplicação distribui a soma a esquerda e dereita. 
%    \end{enumerate}
%\end{definition}
\begin{definition}
    Sejam \(I = \{t^k: k\in \mathbb{Z}_\geq0\}\) conjunto respeitando as leis usuais de potências e \((\F,+,\cdot)\) um corpo.\footnote{Quer dizer que \(t^0 =1\) e \(t^m\cdot t^n=t^{m+n}\).  } Defina, \(\forall i \in I\), o espaço vetorial \(V_i = \{a_it^i: a_i \in \F, \  t^i \in I\}\), com as operações, 
    \begin{itemize}
        \item \(+: V_i \times V_i \ni (a_it^i , b_it^i) \mapsto (a_i+b_i)t^i \in V_i\). 
        \item \(\cdot: \F \times V_i \ni (\lambda, a_it^i) \mapsto (\lambda\cdot a_i) t^i \in V_i\). 
%        \item Leis de potências usuais, \(t^0 =1\), \(t^1 = t \) e \(t^k \cdot t^l = t^{k+l}\). 
%        \item Soma, \(\sum^m a_k t^k + \sum^n b_k t^k = \sum^{\max\{n,m\}} (a_k+b_k) t^k\). 
    \end{itemize} 
    Assim, o anel de polinômios com coeficientes em \(\F\) é \(\mathcal{P}(\F) := \sum V_i\).  
\end{definition}

\newcommand{\Pol}{\mathcal{P}(\F)}
\begin{note}
    \(\Pol\) é uma estructura maravilhosa pois, só por mençõar algumas de suas carateristícas que seram de nosso interesse aquí,  
    \begin{itemize}
        \item É espaço vetorial de dimensão infinita e \(\alpha = \{1, t, t^2, \ldots\}\) é uma base, seguindo a \(\square \) \ref{prop:5.3.7}, \(\Pol \ni p(t) = \sum^m_{k=0}a_{i_k}t^{i_k}\). 
        \item Temos um produto bém definido e comutativo que distribui a soma, o que faz dele um anel e mais geralmente uma álgebra comutativa.  
        \item É PID, ou seja que todo ideal é gerado. 
        \item PID \(\Rightarrow \) UFD, ou seja que temos fatorização única em primos, propie-dades de divisibilidade e algoritmo da divisão.
    \end{itemize}
\end{note}

\newcommand{\gr}{\operatorname{gr}}
\begin{definition}
    Seja \(g(t) = \sum^m a_k t^k \in \Pol\) tal que \(a_m \neq 0\). Então o \emph{grau}, \(\gr(g):= m\) e no caso de \(a_m =1\) dizemos que \(g\) é \emph{mônico}. 
\end{definition}
%\begin{definition}
%    Seja \(R\) um anel comutativo e \(I\subseteq R\). Diz-se que \(I\) é um \emph{ideal} se, 
%    \begin{enumerate}[left = 1.4cm]
%        \item[(I1)] \((I,+)\) é um subgrupo aditivo de \((R,+ )\). 
%        \item[(I2)] \(\forall r \in R, \ \forall x \in I\), \(rx \in I\).   
%    \end{enumerate}
%\end{definition}

%\begin{note}
%    \(I\) é \emph{ideal principal} se \(\exists a \in R\) tal que  \(I = \langle a\rangle:= \{ra: r\in R\}\).
%\end{note} 

\newcommand{\dIv}{\operatorname{Div}}
\begin{definition}
    \(\Pol \ni g\) divide \(f \in \Pol\), \(g\ | \ f\),  sse \(\exists q \in \Pol\) tal que \(f = gq\). Também, o conjunto dos divisores é \(\dIv(f):= \{g\in \Pol : g\ | \ f\}\). 
\end{definition}

\begin{definition}
    Diz-se que \(p \in \Pol\setminus \F^\times \) é \emph{primo} sse \(\dIv(p) = \{1, p\}\). 
\end{definition}

\theoremnum{\ \hspace{-0.3cm}}
\begin{theorem}[\emph{Fatoração em primos}]
    Seja \(f\in \Pol \setminus \{1\}\) mônico. Então, \(\{p_j \in \dIv(f): p_j \text{ e primo}\}\) é finito e \(\exists !k_j \in \N\) tais que \(f = p_1^{k_1}p_2^{k_2}\cdots p_n^{k_n}\). 
\end{theorem}

\propositionnum{0.2.}
\begin{proposition}
    \label{prop:0.2}
    Algumas propiedades da divisibilidade, 
    \begin{enumerate}[left = 0.55cm, label = (\alph*)]
        \item \(g \ | \ f\) e \(f \ | \ h \Rightarrow g\ | \ h \).\hspace{3cm} (b) \ \(g \ | \ f \ \leftrightharpoons\  \gr(g) \leq \gr(f)\).   
        \item[(c)] \(g\ | \ f \) e \(g \ | \ h\Rightarrow g\ | \ (f+h)\). \hspace{1.5cm }  (d) \ Se \(g\ | \ f \Rightarrow  \forall r \in \Pol, \   g \ | \ f r\).  \vspace{-0.4cm}\\ 
        \- \hspace{2.7cm}(e) \ \(g \ | \ f\) e \(f \ | \ g \ \leftrightharpoons \ \exists \lambda \in \F^{\times}: f = \lambda g\).  
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\theoremnum{ \ \hspace{-0.5cm}}
\begin{theorem}[\emph{Algoritmo da Divisão}]
    Sejam \(f, \ g \in \Pol\) com \(g\neq 0\). Então, \(\exists ! q, r \in \Pol \) tais que \(f = gq +r\) e \( \gr(r) < \gr(g)\). 
\end{theorem}

\newcommand{\mdc}{\operatorname{mdc}}
\theoremnum{\ \hspace{-0.3cm}}
\begin{theorem}
    Sejam \(n\in \mathbb{Z}_{\geq 2}\) e \(f_1, f_2, \ldots, f_n\) não todos nulos, então \(\exists ! d \in \Pol\) mônico ao que chamamos de \(\mdc(f_j)\) que verifica, 
    \begin{enumerate}[label=\roman*., left = 2cm]
        \item \(d \in \bigcap^n \dIv(f_j)\) \hspace{2cm} ii. \ Se \(e \in \bigcap^n \dIv(f_j)  \Rightarrow e \ | \ d\). 
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[\emph{Bézout}]
    \label{thm:bezout}
    Se \(d = \mdc(f_j)\) então \(\exists a_j \in \Pol\) tais que \(\sum^n a_j f_j = d\). 
\end{theorem}

\begin{note}
    Caso particular \(\mdc(f_1, f_2)=1\), tá dizendo que \(\exists a, b \in \Pol\) tais que \(a(t)f_1(t) + b(t)f_2(t)= 1\), isso sería importante mais pra frente.\footnote{Não falei, mais quando isso acontece diz-se que \(f_1\) e \(f_2\) são coprimos}
\end{note}